300日浪遊到南極，直到世界盡頭（III）

大家好

三年前某日，我問女朋友，你最想同我去邊度旅行？任你揀一個地方，我帶你去。當時我以為就算唔係講日韓台，你話去瓦努阿圖都大我唔到。點知你竟然話要去南極。我真係諗都冇諗過呢世人會去呢度。

呢個答案，擊中咗窮撚嘅死穴

但作為女神心中完美嘅男神，冇理由即刻就Bam，所以我走咗去搵究竟去南極要預幾多銀兩皇天不負有心人，比我發現咗原來呢個世界有樣嘢叫last minute南極船飛

就係噉，我地踏上咗一個為期三百幾日嘅旅程，路線係噉：
香港－內蒙古－蒙古－俄羅斯－愛沙尼亞－拉脫維亞－立陶宛－波蘭－烏克蘭－土耳其－伊朗－希臘－保加利亞－羅馬利亞－塞爾維亞－波黑－克羅地亞－斯洛文尼亞－意大利－瑞士－法國－盧森堡－德國－古巴－墨西哥－伯利茲－哥倫比亞－厄瓜多爾－秘魯－南極－阿根廷－智利－秘魯－玻利維亞－阿根廷－烏拉圭－巴西－葡萄牙－摩洛哥－突尼西亞－埃及－香港

一啲印象都冇？唔緊要即刻追返舊Post：

直到世界盡頭
直到世界盡頭（II）

我都係睇返我阿爺個Post先知，上次講到，我地喺塞爾維亞應承咗一對來自瑞士嘅Backpack耆英Urs同Regula，要去佢地屋企痴餐，而一路經斯洛文尼亞、意大利，再入瑞士。

對當時嘅我嚟講，呢對公公婆婆帶比我嘅，同好多喺旅途上認識嘅人一樣，都係比到我旅行嘅能量，令到我嘅旅程多咗故事，更加精彩。成日話「旅途上最美的風景是人」，就係噉嘅意思。但係，亦都只至於此。一旦相處嘅緣份完咗，就有排都唔會再見。無論當時經歷嘅嘢有幾轟動都好，真係可以變成朋友而一路keep住聯絡嘅係少之有少。俄羅斯嗰三個沙發主如是，伊朗嘅Masoud如是。所以為咗保持住旅行嘅溫度，亦為咗令到當初對我地有恩嘅人可以對其他旅行者繼續咁有心，我地每隔一段時間就會搵返佢地，就算半年一個message都好，至少等大家都知道當日嘅相遇並唔係一場夢。

每次WhatsApp Urs同Regula，通常都會半日左右收到回覆。對上一次，係一月尾提佢地中國開始爆發肺炎，叫佢地留意吓會唔會比中國人搶晒啲口罩，記得買定兩盒傍身。而佢地就叫我地喺香港要小心。直到近排歐洲大爆發，我先忍唔住再問吓佢地近況，但今次係唯一一次過咗兩日仲未回覆

我隱隱有啲不祥嘅預感。同一時間呢兩日亦諗返好多旅行嘅回憶。或者就好似嗰位隔咗成年仲幫手推Post嘅德傻巴打話齋，我當留個回憶比自己都好。

又話唔定，Urs同Regula其實係連登巴絲，特登撚鳩我，唔覆機引我出文比佢地睇

即刻追返舊Post
旅遊撚死全家（三年前去架，唔好負皮）

Be happy that the sun is still shining on you.

lm

預備左幾多錢？

舊fans留名

留名先
今次開post準備講邊個地方

正式發起《我係黃店》運動

慢慢變黃又得 立即變黃亦得 得左
我係黃店 冇得彈

竟然唔使等個孫燒比我 重新睇過舊post先

因為係Urs同Regula令我開始寫返呢個故事，所以我想由見返佢地開始講起，亦係到祝佢地平安渡過呢次疫症，快啲覆返我個WhatsApp。

驚大家太耐唔記得咗，最右邊嗰個就係瑞士婆婆Regula，右二係瑞士伯伯Urs。中間嗰個係100歐羅由Serbia車我地去Sarajevo嘅無牌的士司機。

由Zagreb一路向西，經過斯洛文尼亞同意大利幾個城市，我地就到咗位於瑞士嘅Basel ，Urs同Regula一早就喺巴士站等我地。

雖然歐洲啲巴士都幾準時，但我地兩個乞衣成日為咗慳嗰一百幾十蚊就電話卡都唔買，搞到要接我地朋友成日都好難預時間等我地，往往都要預早好多等餐懵窮撚去旅行真係正仆街

但Basel又真係唔係我地話要嚟，如果唔係佢地誠意邀請我地，我地本身係諗住直入法國但既然唔嚟都嚟咗，就唔好咁寒酸，我地決定豪返一日，好好地感受吓呢個歐洲天堂嘅魅力。佢地特登嚟接我地，至少都要請返佢地食餐好嘅！

自從入咗歐元區，都好耐冇唱過錢。但瑞士用嘅係瑞士法郎，唔係歐羅，所以一見到Urs同Regula，我地就問佢唱錢舖喺邊度，想換啲Cash傍吓身以防比人劫色。佢地帶咗我地去一個由找換店啲火車站，問我地諗住喺瑞士玩幾多日。

我地好尷尬咁話一日

佢地一腳伸咗我地落火車軌

舊FANS LM

唔好話佢地，我地自己都未聽過人去瑞士只係去一日不過冇辦法，我地成個旅程唯一預早買咗嘅機票得兩張，就係出入古巴嗰兩程，純粹係為咗方便喺香港預先整定古巴簽證。去嗰程仲有5日就喺德國科隆出發。實在冇辦法喺度逗留。

Urs聽完我地嘅苦衷，冇講啲咩，淨係問咗一句，嚟一日你地仲唱乜鳩錢？

當佢咁樣一問，其實我心中都暗爽。旅行咗一段時間，一睇就知道呢啲係請客嘅節奏只係無論幾開心都唔可以好似痴漢咁樣，一定要欲拒還迎先得。

「咁⋯⋯一日都要唱啲錢嘅，我地諗住請你地食一餐，多謝你地帶我地玩。」講完自己都覺得好撚假

Urs就話，得啦明架啦，大家都係旅行嘅人，今日我地全包，叔叔帶你地去食雪糕。

女神一聽到有雪糕食，就即刻跟咗金魚佬Urs走。留低我謝師宴毒撚咁企喺後面。

入咗間餐廳嗌咗個Movenpick，好似成舊水。

唔知Urs伯當年係咪咁樣得到Regula芳心？

等睇

推，要慢慢追返前兩個post

食住雪糕嘆住杯給匹千奴，我地又講返之前喺塞爾維亞相遇嘅事。Regula話見到我地就諗返起後生嘅回憶。

第一眼望到佢地都知佢地唔簡單，咁多個月我地都未見過有人七十幾歲仲喺度backpack，唔好話唔跟團，連車都唔租一架，要同我地呢啲撚屌迫巴士。原來呢啲對佢地嚟講係好小兒科。幾十年前，佢地兩個已經喺非洲自由行，嗰時咪話google map，直情連互聯網甚至電話都冇，搵地方住係要逐家逐戶拍門睇下人地收唔收留

喺一個資訊唔流通嘅年代，一個地方有冇疫症、戰亂、治安如何通通都無從知道，究竟係點樣可以完成到旅程呢？究竟係心口掛個勇字就出發，定係仲有好多方法去搜集資料而我地唔識，就不得而知了。但我諗我做唔到好似佢地咁瀟灑

巴塞爾同好多歐洲城市一樣，都係沿河而建，萊茵河就係市內一定會見到嘅景色。Urs諗都唔諗就捉咗我地上艇仔吹海風。四條友坐半個鐘又擺低幾舊

係幾靚嘅

巴塞爾英文係Basel，一講就會諗起連我呢啲毒撚都識嘅Art Basel，即係今年因為武漢肺炎停辦嗰個唔知係咪咁，連索啖空氣都特別有藝術氣息。

而對我嚟講，咩係藝術？就係我睇唔明嘅嘢。所以睇得明嘅人真係好勁

由頭追起巴打啲文，衷心佩服

留名

終於上水啦咩

巴塞爾係一個好舒服嘅城市，人口密度好低，空氣非常清新。

條街寧靜得嚟又唔會完全冇人，大約係武漢肺炎下嘅尖沙咀噉。

呢度嘅城市規劃好着重環保，市內揸私家車係要拎permit。大部份人除咗坐公共交通，就係用單車代步，係一個極度bike friendly嘅城市

brompton都好受歡迎，就噉泊喺街好似唔使錢咁

而要數Basel嘅地標，一定係紅扑扑嗰座巴塞爾市政廳 。足足有五百年歷史。

行咗半日，feel到兩老有啲攰，就去佢地屋企準備夜晚餐飯。歐洲人普遍都鐘意自己下廚，對佢地嚟講，最好嘅招待唔係帶你去咩高級餐廳，而係親手整比你食。

入到屋企，佢地已經一早喺花園擺好咗餐枱，叫我地周圍參觀一吓，順便摘啲生果。

自己種生果自己食

咁大棵，摘你落嚟冲菊花茶

努力釀緊蕃茄

分晒頭盤主菜噉上，仲享受過去餐廳食

啲食材好鮮，所以好好食。由入咗意大利開始，啲嘢食一洗之前喺東歐嘅頹風，好味咗好多倍。東歐同西歐最主要嘅分別，我諗除咗物價，就係嘢食嘅質素。如果有一日我有自己嘅屋企，可以有私人花園嘅話，我都希望可以好似佢地咁親手種新鮮嘅蔬果，招待喺旅途上遇到嘅人。但我知道喺香港係冇可能做得到就算唔係有個花園咁誇張，如果可以有張床比人嚟couchsurfing，都已經好唔容易。問題嘅係長途旅行嘅人好多時都爛身爛世，好撚大個背囊，間房太細其實都好難休息。香港啲奇則真係唔係咁容易適應

就係噉，我地喺巴塞爾過咗好寫意嘅一日。雖然呢日冇見到咩好宏偉嘅景點，亦都冇驚天動地嘅故事發生，但仍然感恩路上遇到無私奉獻嘅人。謹將呢段小經歷獻比兩位旅行大佬，希望你地好人一生平安，大步檻過呢次武漢肺炎下次嚟香港等我地帶返你地返一次

佢地仲未覆我whatsapp呀

留名
希望佢兩位身體健康啦

希望2 位都冇事啦

留名鼓勵樓主唔好再爛尾
消失左一年有多都仲有人推post都算難得呀

推

希望佢地冇事啦！

舊post 2017去到2018 巴打好勁

留名繼續支持

Lm

喺瑞士逗留一日，馬上就要離開。

巴塞爾係一座邊境城市，Urs做導遊嘅時候經常會指住遠處嘅風景同我地講，左邊就係法國，右邊就係德國，佢地成日都會跨境拍拖。我地就即刻話我地係唔鐘意跨境去地獄鬼国拍拖好彩我地今次都可以享受吓北上嘅喜悅，由瑞士北上去法國嘅Strasbourg

唔知大家仲記唔記得喺上一個Post提過，女神出發前比咗三個地方叫我帶佢去，我應承佢先跟我出發最重要當然係南極，亦係呢個旅程嘅精華。而另外兩個，一個係克羅地亞嘅分手博物館，一個係潛落水底睇冰島歐亞版塊嗰條罅。去啲咁型棍嘅地方潛水我都明，但一個博物館點解可以同南極齊名呢？

喺進入法國之前，我決定回一回帶，講返呢個三大checkpoint之一

好唔老黎嘅博物館名，但仍然有唔少嘅遊客排隊等住入。

呢個博物館嘅玩法就係從前有條友向世界各地嘅人收集一啲關於失戀分手嘅物件，然後將嗰段經歷講返出嚟。例如有個女仔着住對鬼火咁靚嘅鞋去舞會比鬼仔食咗之後分手，佢就將呢對鞋show出嚟講佢嘅分手故事簡單嚟講就係連登感情台當中有啲故係好似連登啲post咁戇鳩，但亦都有啲係生離死別噉好沉重。甚至有啲唔係淨係講男女朋友嘅感情，而係親人離別。

睇完之後就開始有啲唔舒服，講緊唔係個心，而係個頭有啲暈暈地。但應該唔關個博物館事。於是我之後嗰日全日都喺間同屋主share嘅Airbnb度休息。只記得當時嘅Zagreb成三十幾度，屋主話因為大部份時間都偏凍，屋企連冷氣都冇裝，我都分唔到係我自己發燒定係間屋太熱。男屋主見我地全日都無無聊聊，就叫我地陪佢練琴。

原來佢屋企地底係有個地下室，專門放佢部鋼琴，陰涼嘅溫度令鋼琴嘅弦線保持住最佳狀態佢問我地香港啲人係咪好有錢，好多人會好似佢咁。我只能夠講，我地就冇

其實係成個旅程入面，我地兩個都會不斷卡住卡住噉病。女神喺蒙古有皮膚病之後，就到我喺俄羅斯嘅貝加爾湖感冒，之後到伊朗又輪到佢中暑，今次又到返我發燒。好彩嘅係，永遠其中一個病咗另一個就精神，好似自動自覺識得幫對方頂住噉。有時都會喺度諗，如果當初去嘅係自己一個，病咗都唔知點算，容乜易比人捉咗落去啲架部賣屎忽

或者睇分手博物館嘅意義就在於，睇完之後就更加要好好珍惜身邊嘅人

嘩 想當年我去南極之前睇你阿爺出果個post, 而家去完南極之後都過左兩年幾

你阿爺仲安好ma?

屌你樓主追你個post追撚咗就嚟3年你都未寫完

好撚威

支持樓主繼續寫 希望三年內埋到尾

入黎留名G持

樓主生性唔好爛尾
我專登由頭睇一次

有啲印象，估唔到大家仲未離開連登

離開克羅地亞，我地經斯洛文尼亞同意大利先入到瑞士。時間所限，我地喺意大利就嚟咗個十日精華遊，去嘅都係最大路嘅旅遊景點。雖然係大路，但有啲地方仍然帶比我極大嘅震撼。就算完晒成個Trip，都會覺得意大利特別係羅馬真係值得咁多遊客拜訪，抵佢迫爆。只係冇諗過三年後嘅今日，佢會成為咗武漢肺炎下最嚴重嘅災區希望幾十年後世人唔會當咗隻毒真係喺意大利傳出嚟

當時好討厭嘅威尼斯人潮

貓貓都不能幸免嘅武漢肺炎

只記得當日好早就由Mestre坐車出發，走嘅時候已經係黃昏，足足行咗一日。當時落住毛毛細雨，我地兩個人一把遮喺呢個好細個就已經聽過嘅威尼斯水鄉入面漫步，而家諗返都覺得好夢幻

有時同女神傾返呢啲旅行嘅畫面，都好有回憶不過我地記得嘅嘢通常都唔同，我多數會記住喺邊個地方做過咩事，同埋搭咩車去；而佢多數會記得食過啲咩

總覺得世事好奇妙，好似冥冥中安排我喺呢段期間重新開始紀錄返旅程中嘅事，先係Urs同Regula，然後到意大利。希望我回憶完呢一段，疫情就會過去。或者下次再去威尼斯，佢已經恢復返生機，再次變返我腦海入面充滿色彩嘅意大利

啲相黑白？

終於收到Urs同Regula覆機

好人一生平安

其實我哋仲有嘗試聯絡伊朗嘅Masoud，但佢就好耐冇覆我哋我哋淨係得fb可以搵到佢，希望佢只係一時翻唔到牆而唔係中咗肺炎

疫情過咗先變返彩色

竟然日日都出

南極幾多度？要穿幾多件衫？

因為夏天先有船，如果好天都有五至十度，其實幾暖。
如果陰天加埋有風就零度到負幾度，唔算好凍。

對我嚟講最凍係喺雪地上面行，啲凍氣由地下傳上腳掌，有雪靴都冇用。

我當時就着咗heat tech+fleece+羽絨+防風外套，下身就heat tech leggings+雪褲，兩對羊毛襪，厚手套，頭巾包埋耳仔，就好夠了雪褲嗰啲我都係去到先租，或者唔想租就預早一日喺Ushuaia 慢慢買都得

但啱啱南極郵輪都有武漢肺炎了

Passengers to be evacuated from Antarctic cruise ship after almost 60% test positive for coronavirus

希望企鵝唔好有事

樓豬洗左幾多錢啊

南極嗰程船就三萬幾，成個旅程每人十五萬左右
多有多玩少有少玩，識有人去一年可以五六萬搞掂，使幾十萬嘅亦大有人在，睇到自己想睇嘅嘢就得啦

講起一個地方有咩好去有咩要睇，我好少用「必去」呢兩個字。每個人鐘意睇興趣同步伐都唔一樣，我嘅「必去」又唔等於你嘅「必去」。但羅馬，係成個旅程好少數我會用到呢兩個字嘅地方

意大利作為全世界最多遊客嘅國家之一，羅馬自然係數一數二最多人到訪嘅城市，喺高手雲集嘅連登旅遊台亦都被提及過無數次羅馬有咩咁勁都唔使多介紹，淨係鬥獸場同梵蒂岡博物館兩個世界級景點已經夠晒做。唔講入面，淨係出面排隊條龍已經極為震撼。我地去嘅時候適逢七月，係旺季中嘅旺季，買飛閒閒地排兩三個鐘頭。加上天氣炎熱，親眼睇住有阿婆排到中暑上咗白車

咁多人就唔整黑白相了話說排咗三粒鐘去到買飛入場之際，售票處可能為咗方便管理起見，淨係接受信用卡比錢，唔收現金，呢幾個排喺我地前面嘅蒙古人全部都冇卡，要我地幫手比錢先入到場。入到去我地就一齊行咗一陣，有咗呢張合照。

講起信用卡，就要講埋提款卡。喺羅馬發生咗一段小插曲。一直以嚟我地對於帶幾多現金喺身係好審慎嘅。因為有好多地方，譬如伊朗噉，入咗境係㩒唔到錢，一定要喺入去之前拎定多啲美金喺入面唱，如果唔係就隨時要揸住本特衰護照去中国大使館吔蕉了由於我地太小心，所以幾個月嚟都未試過出現錢銀方面嘅問題。但嚟到意大利，諗住喺先進地方，就放下咗戒心，一唔小心喺威尼斯使晒啲歐羅，入到羅馬銀包就乾咗塘。有幾個鐘我地連搭車同去廁所嘅現金都冇至於點解會出現呢個情況？就係因為我地用咗銀聯卡雖然銀聯喺中国啲網係吹到自己好撚勁，但無論佢話自己覆蓋率幾高都好，事實上好多ATM都用唔到。有時呢部機得，轉角另一部機又唔得。我地行咗好耐先喺某個好多名店嘅地區都㩒到錢。

其實我地都預咗會有呢個情況，所以臨出發前都申請咗一張Plus卡。我因為用恒生戶口，直情冇得申請好彩女神個HSBC嗰時仲可以申請到。但我地就衰戇鳩冇開通到個海外提款。經過呢日我地決定離開歐洲前一定要開通咗佢

梵蒂岡重量級景點——聖彼得大教堂

邊個會諗到梵蒂岡博物館都有閂門嘅一日

羅馬許願池

唔記得咗係咩

你女朋友對波咁撚細 , 同佢去咁遠把撚 晒錢晒時間

樓上條撚樣 blocked
樓主請繼續打好睇

你返嚟啦！！！

十日意大利精華遊，我揀咗去維尼斯、羅馬同米蘭三個地方。去維尼斯係因為浪漫，去羅馬係想睇古跡，至於點解揀米蘭？唔通離開咗香港好耐掛住水貨賊

係因為有朋友嚟咗呢邊。

朋友當時係做空少嘅，半個月前已經知嚟緊會飛米蘭，如果夾到就可以聚吓。我地走咗三個幾月，都有啲掛住香港嘅人同事，就即刻調整一吓行程就啱日子去米蘭如果全個旅程分成三部份，進入拉丁美洲前就係頭三分一。呢前三分一嘅日子，傾偈傾得最舒服嘅，除咗伊朗遇到嘅嗰對澳門情侶，就係米蘭呢日，始終大家都係講香港話而另一個好想見到香港朋友嘅原因，就係想佢幫手帶兩包出前一丁嚟比我地食

去旅行間中會發癲想食嘅，就係出前一丁，合味道，同埋金拱門

我地去完返嚟冇幾耐之後，呢位朋友就（再次）辭咗工，同佢女朋友去咗唔知邊度幾個月。去旅行就好似吸毒，索咗第一啖，就會一路索落去。越係去得長途，毒癮就越深。

嚴格嚟講唔係淨係去米蘭，而係包埋米蘭附近嘅倫巴第區。倫巴第呢個名相信大家都好熟悉了

五漁村

五漁村顧名思義都係五條比山隔住嘅漁村，當然而家全部都係Touristy嘅景點。鐘意行山嘅話可以沿住貫通五條村嘅山路一路行，風景唔錯唔鐘意行山都可以坐車穿過，不過就有啲無聊，得個迫字。

意大利嘅最後一日，去咗倫巴第另一個景點科莫湖曬太陽。

喺意大利，衝景點衝到有啲頭暈，日日唔係排兩三個鐘隊去啲超級景點，就係坐好多個鐘巴士transit，十足隔離Post 10日獨遊半個日本噉。東歐hea咗咁耐留落嚟嘅精神比呢十日1Q清袋。於是我地決定最後喺歐洲嗰幾日都唔再去景點，寧願攤喺間房度瞓覺

下篇會由瑞士之後開始講返，其實都冇咩嘢做，應該好快就去到拉丁美洲

無爛尾，實在太好

哇你終於返來了

live左，繼續留名支持

時間去返同Urs同Regula分別之後，我地向左走向右走，揀咗向左走去法國嘅Strasbourg。喺歐洲嘅最後5日，我地分別喺盧森堡同德國科隆搲到各兩日couchsurfing，諗住hea埋呢5日就算，為之後嘅中美洲旅程叉叉電

雖然唔係巴黎，但假假地都係法國，食返個法國餐

唔太睇得明，就求其鳩入一間this this and this了

落單嘅時候，囡囡好心急想叫埋甜品，就問個侍應有冇dessert menu。個侍應啤實我地噉話no no no。咁急做乜鳩？甜品係食完主菜先叫架喎佢面口好黑，應該心諗呢兩條仆街酒又唔叫，又一開始嗌甜品，係咪痴撚線之後我地都唔敢再催，驚大廚喺啲嘢食都加料。結果個主菜一等就等咗大半個鐘，等到好鬼肚餓食完之後終於嗌到甜品

食法國餐係要慢慢食，對唔住大佬我地知錯了

喺Strasbourg留咗一晚，就出發去盧森堡。由於入咗斯洛文尼亞之後全部都係神根國家，唔使出入境，所以一直都冇乜唔同國家嘅感覺，直至入咗盧森堡。

市容好整潔，係感覺比起巴塞爾仲要清新嘅一個地方。最重要嘅係，我地入住嘅沙發主屋企，係一間有四層嘅獨立屋

盧森堡嘅沙發主，右一係Mikolaj，右二係Svilena。

美國GDP全球第一就大家都知，但以人均GDP嚟計，盧森堡先係世界第一。單係呢種四層獨立屋成街都係，就知道數字唔呃人。住喺佢地屋企，就會了解到呢個地方勁得嚟係有原因。同Mikolaj同Svilena傾偈，發現原來佢地已經有幾個仔女，最大嗰個過咗十八歲，呢排都唔係屋企，所以空咗間房出嚟比我地住。但佢地兩個都未過四十，即刻話廿歲未夠就已經生咗仔。如果喺香港，除非本身係權貴，否則一定係人生失敗組究竟點解佢地咁早搞大個肚，都可以住洋樓，養蕃狗？ （真係有隻狼狗，年紀好大，成日喺我地房門口瀨屎，但好乖）

唔通間屋係跟啱大佬之後搶返嚟

巴打我咁辛苦追晒頭兩個po你仲唔Update得快啲？

lm 好羨慕巴打個女神肯同你咁去旅行

我都想有個咁既另一半

出Post未呀樓豬，我追返晒喇

男屋主Mikolaj係波蘭人，女主Svilena就係保加利亞人，可能因為噉，佢地本身就識得英文、波蘭文同保加利亞文三種歐盟語言，Svilena因為細個有學法文嘅關係，就成功係布魯塞爾幫歐盟做翻譯員而男主後來就一邊湊仔一邊讀PhD。畢業之後Mikolaj就同朋友開咗間做Big Data analysis嘅公司，會幫啲政治團體做選情分析，總之就撈得好掂。

盧森堡係好歡迎佢地呢啲高技術嘅移民，住咗喺度之後亦都返唔到轉頭，佢地不約而同覺得呢度嘅生活係正過家鄉好多。

其實淨係睇佢地喺屋企嘅行為，已經知道佢地同我地之前見過嘅沙發主唔同。佢地喺屋企唔睇電視，係長期播住啲Ted Talk，隨手就介紹咗幾段佢地覺得好有啟發性嘅同我地share。無啦啦兩公婆突然就會幾深入噉探討入面嘅內容，遇到唔識嘅嘢就會即刻search，唔會含混過去

住喺人地屋企就唔好意思唔出街，呢兩日主要都係喺屋企附近行下公園同睇下博物館。

晏畫就食快餐為主，因為太貴

盧森堡市內就冇咩好深印象，主要嘅記憶都係來自呢對沙發主。佢地有一套好獨特嘅人生哲學，例如講到人應唔應該生小朋友，佢地就會話好值得，而且應該越早生越好。你以為個細路會阻到你嘅人生發展，其實唔會，而係佢地會令你學識好多嘢，陪住佢地成長嘅同時自己亦都成長好多。佢地認為湊細路最初嗰幾年係要好多精力，當時佢地廿幾歲就啱啱好。等到啲細路差唔多二十，自己先啱啱四十，仲有好多時間過自己人生嘅下半場。如果太遲生，一來三四十歲已經冇乜體力去同個小朋友玩，到個細路去到廿幾歲要開展自己嘅人生時，自己又差唔多退休，成為咗佢地嘅負擔，其實所有Timing都錯晒

聽完佢地嘅分享，我地都若有所思。但香港同歐洲有好多唔同嘅客觀因素。二十頭嘅時候，喺香港除咗有父幹，根本唔會有似樣嘅收入。一般畢業生嘅人工點樣負擔到正常嘅房租同日常開支？淨係諗到呢度已經fail，再講其他已經無意義

佢地分享嘅仲有好多，佢地會鼓勵我地唔好局限於一個城市入面工作，又話自己都隨時有日會離開盧森堡，試吓唔知喺邊度發展。雖然我地一時間冇辦法實踐到Mikolaj嘅人生哲學，但有幸喺呢個世上最富有嘅地方過兩日，聽吓人地嘅分享，我都已經賺咗

可能聽日就會遇到啦，亦都有好多人係喺路上識

有冇睇得咁快

你都返來了

你地竟然仲未離開連登

我有另一半 但佢好憎去旅行

揀啲佢最有興趣做嘅嘢嚟試下先，慢慢開啟興趣去shopping浸溫泉好少女仔唔鐘意喎佢平時鐘意做咩架

推!

係你太慢咋
去完返嚟有冇進入人生另一個階段

咁多好野睇，點解要走
不過無可否認係好撚多鬼帶風向，搞到烏煙瘴氣，但旅遊台仍然咁高質

離開盧森堡，我地坐Blablacar去到歐洲最後一站——德國科隆，遇到一對最奇怪嘅沙發主。

點奇怪法？就係由接待我地到離開嗰日，都冇乜同我地傾過偈如果話盧森堡嗰對夫婦係成個旅程最有啟發性嘅沙發主，噉科隆呢對就係另一個極端。向好嘅方法諗，可能佢地係知道長途旅行嘅人有時會好攰，所以儘量唔打擾我地，由得我地靜靜休息掛。如果噉睇，其實佢地係非常友善嘅人

佢帶我地去嘅地方都係奇奇怪怪。呢個係佢地屋企附近一個公園嘅「基督像」，佢地話一定要參觀呢舊嘢，睇完呢舊就等於睇巴西里約嗰個，然後猛咁喺度話呢度係Rio Rio，自己兩個喺度狂笑

行呢段路嗰時諗起波蘭嗰個佛地魔Martin，詳情睇返舊Post

不過佢就唔係好似Martin同我地講鬼故，而係睇呢啲

據佢地講，呢啲係難民營嚟，德國收容咗好多敍利亞難民，原來有一堆係住喺佢地附近。佢地憎恨難民嘅程度就好似連登仔噉，不斷喺我地耳邊講呢邊啲蛋散搶晒佢地啲工作，搞到佢地發唔到圍

本身想食吓德國腸，但佢地見我地香港嚟，要食中國菜。我話香港菜唔係上海菜喎，Hong Kong is not China喎，佢地就話不要分那麼細你同敍利亞難民不要分那麼細得唔得

總之同呢一家人唔係好夾但點講佢地都比我地瞓咗兩晚，我心入面都係感激嘅。佢地不斷叫我地喺佢本紀念冊度留言，走嘅時候又千叮萬囑要我地喺couchsurfing個網度正皮佢地，我唯有寫多謝佢地帶我去睇基督像，係一個好靚嘅景點

我地喺科隆搞掂晒開通Plus卡同埋唱夠美金歐羅之後，就坐咗呢次旅程最長途嘅一班機。瞓醒落機，就到咗古巴嘅巴拉德羅。

未睇留明

古巴係一個好得意嘅地方。一入到嚟，首先要習慣兩件事。

第一，古巴嘅貨幣有兩種，一種係古巴披索CUP（peso cubano），另一種係古巴可兌換披索CUC（peso cubano convertible）。剛入境嘅時候都係一頭霧水，淨係見到喺機場找換店有得換CUC，就換咗一千幾百試下先

平時係其他地方都甚少喺機場唱錢，因為好多時都偏貴，最多唱少少傍吓身。但喺古巴呢啲封閉地方，出咗機場唔知會唔會好難搵找換店，ATM就一定冇，穩陣起見都係換多少少。CUC係古巴為咗禁止美元喺古巴流通而整出嚟嘅，作用就係喺境內當美金使，匯率亦都係1比1，但就要收手續費。出發前唔知喺邊度聽返嚟，話CUC係外國人嘅貨幣，而CUP係當地人嘅貨幣，匯率係1CUC：25CUP。當時我諗噉我呢啲外國人咪買咩都要比貴25倍唔知我有冇辦法扮當地人比當地錢呢？

搵返用淨嘅銀仔出嚟紙幣下面第一排頭三個都係CUP嚟，CUC因為太貴重使晒了另外嗰啲係順手搵返出嚟嘅其他國家嘅Peso，有阿根廷、墨西哥、秘魯、玻利維亞同智利

而第二件要習慣嘅事，亦係離開機場之後最想解決嘅問題，上網。畢竟一路以嚟習慣咗搵住宿搵搭車都係上網查，冇得上網真係周身唔聚財。如果話中國、伊朗嘅人係生活喺牆入面，噉古巴人應該係活係地底，連地面有冇圍牆都唔知。喺古巴嘅大部份地方，都係冇網絡覆蓋嘅。但隨住旅遊業越做越大，特別係去古巴玩嘅美加人開始多，政府都開始發行上網卡，比遊客喺指定嘅地方上網。

賣上網卡嘅舖頭唔難發現，通常零零舍舍好多外國人喺門口排隊嗰間就係了

就係呢張嘢。買咗之後可以搵國家賜比你嘅Wi-Fi，之後入張卡個密碼落去就可以用。但首先要有Wi-Fi

既然係遊客嘢，問住宿個房東應該會知。果然間房個天台就有Wi-Fi放射器。平時佢係冇裝嘅，一定要特登問佢佢先會駁返

終於可以正式上網，連FB呢啲美帝嘢都冇問題但就限時，兩蚊CUC上一粒鐘（好似係）。

同埋訊號比較弱，一定要坐近天台先收得到。

預期都唔會用太多，當係間中用嚟同屋企人報下平安就算，難得脫離吓網上世界都好離開咗蒙古之後，暫時最有旅行感嘅地方就係呢一度了令人好期待出街會遇啲咩

樓豬有冇口罩

古巴呢個地方

一鍵留名

冇係咪比我

幫唔到你

古巴有兩種貨幣，幣值差25倍，究竟係點樣分呢？係咪真係遊客就要比貴啲呢

答案原來唔係，而係睇你買嘅嘢係當地人會買嘅，定係專為遊客而設嘅。以嘢食為例，如果係當地人都會幫襯嘅食店或者餐廳，就會收CUP。

好似呢間噉，餐牌上寫嘅價錢都係以CUP計，即係1/25美金。以入面最貴嗰樣嘢嚟計，左邊尾二嗰行Pan c/ Jamón y Queso，意思係火腿芝士包（好彩仲記得！），就賣CUP15 = USD0.6 = HKD4.6。已經係最貴嘅嘢如果飲杯咖啡，就係CUP1 = HKD0.3

但唔知點解，古巴啲火腿同芝士都有陣怪味，咖啡亦苦得嚟完全唔香，好Q難飲對比起東歐土耳其嗰排餐餐Kebab，原來東歐都算係美食天堂試多兩餐頂唔順，就試吓遊客餐廳。

遊客餐廳好易分，門面靚啲嗰啲就係，好似呢間噉。嘢食就係比較貼近美國人嘅嘢，多數係意粉嗰啲。

唔好睇佢（古巴嚟講）正正常常，都係加咗古巴特色嘅臭芝士呢碟我都唔記得幾多錢，但遊客嘢通常係CUC3-5左右。貴就唔算貴，但性價比都係偏低。反正都難食，不如食個平嘅不過後來去到古巴另一個城市食咗餐好好食嘅海鮮之後，我對呢個國家嘅嘢食就改觀咗。

只能話有時都需要啲運氣

其實講玩，巴拉德羅冇嘢好玩，但有啲小事想記一記低。

唔熟路嘅時候，發現日用品喺呢度非常難買。事緣初初到古巴撞正女神M痛，要出去買止痛藥同M巾。佢就痛到返咗房出唔到街，我就自己出咗去搵。雖然呢啲嘢本身喺香港我都冇買開，但至少知道要去邊度搵。但喺古巴，我就無從入手。一嚟佢冇7-11、屈記呢啲大品牌，講緊係所有喺歐美有機會有嗰啲Brand佢都完全冇，可以話係世界僅有唔受全球化影響嘅地方，好處係真係好新鮮，壞處係極唔方便；二嚟啲舖頭同民居都好殘舊，門口完全睇唔出入面係做咩

行錯咗入住宅區，成條街都係呢啲。唔通要逐家逐戶拍門入去借正當我諗緊係咪要揀間靚仔啲嘅屋敲門嘅時候，竟然轉角遇到愛

行行吓見到有人結婚，啲姊妹衝晒出嚟跳舞

原來結婚唔一定去愉景灣擺酒，去巴拉德羅跳街舞都得。古巴女郎靚唔靚先

天無絕人之路。雖然可能會比人當痴漢，但我決定衝上去問佢M巾邊度買

痴線佬大街大巷問人拎M巾

Btw其實想問樓豬女友m到日子咁頻撲辛唔辛苦好耐

佢自己答

「Hi 我係女友。

絲打！啲辛苦野，真係要另外開post講！嚟M真係女人天敵⋯⋯

最簡單，窮L為咗慳錢、慳時間，成日都會搭長途過夜巴士。

通常啲司機揸車揸到藤原托海咁款，啲山路又要曲過九曲13彎，你就要喺嗰個細小嘅廁所掙扎平衡，仲要唔好揩到其他人嘅屎尿屁血癑痰。

又有啲巴士公司為咗節省清潔成本，直情鎖咗個廁所十九幾個鐘頭。

忍人所不能忍。」

300日總共用左幾錢

幾年前我都去過長途旅行，都會撞正period，真心唔爽其餘日子就開心但我去得比較free，撞正就會休息多啲少啲周圍走

旅行黎M好煩 好影響心情

Agger，但冇法，長途旅行就係咁

Pish

樓主呢 想睇你點做痴漢

衝上去之際，唔知係咪太心急，又或者係着住拖鞋嘅關係，鞋頭一屈，就仆咗街。

好仆唔仆，成個人趴咗喺條坑渠邊到，連掛喺心口嘅相機都發出啪一聲望一望部機，好似仲開到，但前面個相機蓋已經唔知彈咗去邊條坑側邊有個無底洞，估計已經係跌鳩咗落去，執唔返了。

企返起身之後，覺得個膝頭陰陰毒。望真啲，原來已經成隻腳都係血血水同坑渠水撈埋一Pat。然後已經唔係好行到路了。側邊啲人望晒過嚟，講咗一堆我聽唔明嘅嘢，應該係問我有冇事掛。

喺嗰一刻，心情突然非常之失落。總之就乜嘢都唔想答唔想講。已經唔太記得當年反應點解係噉，或者係因為忽然覺得自己乜都做唔好。連買包M巾都買唔到，仲要跌埋個相機蓋，部相機仲要唔係自己嘅，而係出發前最好嘅朋友「借」比我嘅信物。

用連登嘅標準，我諗我都算係一個毒撚，朋友唔多，性格古怪。如果唔怪，應該都唔會走去去一個咁長嘅旅行。我最好嘅朋友，一隻手都數得晒。出發之前聽過好多反對嘅聲音，有同事知我諗住裸辭去旅行，語重心長叫我千祈唔好，走咗好難再搵工；當然更多人係wfc。其中一個識咗十幾年嘅朋友，知道我諗住出發，冇講啲咩，直接比咗部單反我。大家睇到我Post嘅相，都知我冇影開相，本身亦都冇擁過有相機。比部單反我，就好似鮮花插在牛糞上一樣。部相機雖然名義上係借，但借足一年，其實同贈送冇分別。即使旅程完咗我都冇學識到影相，但呢份心意我一直珍而重之。

但今次，不單止女神喺房度獨自痛緊，連個相機蓋都要離我而去

我已經唔記得咗要問啲咩，我淨係知道我爬都要爬返去

返咗去之後，我成身都係屎水同成腳血，嚇撚死人，後來嘅故事已經唔係我嘅故事了。

就係呢對仆街拖鞋

雖然好慘但睇到成身屎水唔小心笑左

陰公豬

去旅行遇到黑仔事係會特別唔開心

跌損咗膝頭之後，女神唯有頂住M痛，自己出去買巾同埋幫我買啲紗布繃帶返嚟。行咗四五條街，結果都係同我一樣，乜都搵唔撚到。加上古巴特色，路上係搵唔到一個識得講英文嘅人比佢問，就算去埋酒店問櫃台嘅接待員，都係問唔到嘢。M巾同紗布呢啲咁普通嘅日用品，喺呢個地方竟然係搵唔到。雖然我地買咗上網卡，但由於只有喺固定嘅範圍先可以用得到，一旦離開咗屋企個Wi-Fi訊號，就算有卡都冇用所以想好似喺之前啲國家噉用Google Translate嚟溝通都做唔到。

呢個時候，比佢見到一啲平時唔會好鐘意，但喺嗰一刻突然好有用嘅嘢：中國旅行團喺旅行團大媽嘅指引下，終於喺酒店嘅用品部買到M巾。至於急救用品就仍然未有着落，唔通我要用M巾痴住個膝頭先

女神返嚟之後，我啲血早已凝固，痴唔痴紗布已經唔再重要食返個地道名菜賀一賀佢

arroz de la cubana （中譯：古巴飯；又名香蕉蛋加白飯），最奇怪係呢碟咁頹嘅嘢可以傳遍南美洲，去到秘魯厄瓜多爾啲餐廳都食得到

抖咗一日之後，我第二日就拐吓拐吓噉出去搵急救用品。今舖我唔使識西班牙文，只需用手指一指爆缸嘅膝頭，相信大家都會知我想要啲咩

跟住途人嘅指示，我地就去咗當地一個醫院。其實我本身只係諗住搵間類似屈人寺之類嘅舖頭買吓膠布。古巴當然冇大集團，但唔緊要，我諗醫院都會有啲復康用品店賣呢啲嘢。於是我就問咗門口食蕉哥哥邊度有紗布。

我都係指一指瘀黑嘅膝頭，再做一個遮住嘅手勢，食蕉哥哥就指我行入醫院裹面。行吓行吓，竟然見到啲醫生推住啲呻吟緊嘅病人喺條走廊到穿梭。原來我地行咗去一個手術室

我喺內蒙古都保得住啲器官，唔撚會喺古巴比你班契弟擺我上手術枱切我個腎下話

隔住玻璃望到啲醫生好似準備同病人開刀，睇真啲仲有個殮房喺左近。我哋都唔係好夠膽再留喺度，結果咩都冇買到就走返出嚟。點解手術室可以比我呢啲閒人自出自入？我哋無辦法深究，只係覺得巴拉德羅真係一個痴撚線城市

同當地人一齊迫埋啲濕鳩巴士返去之後，我地決定去下一個城市睇吓會唔會有啲唔同

哭𠹌咗成晚

事後睇返又慶幸有黑仔嘢，越黑仔越有回憶

有你睇唔陰公

好慘，第三世界

繼續留名支持

文

古巴係一個長形嘅島國，離開咗巴拉德羅（Varadero）之後，我地就出發去中部城市千里達（Trinidad）。最初嘅計劃係一路向東，睇完東部大城聖地亞哥（Santiago De Cuba）再返首都夏灣拿（Havana），噉就可以望晒呢個神秘國家嘅東西兩面。

離開咗巴拉德羅冇幾耐，就由城市變成咗鄉下。開始有印象中加勒比嘅味道。

我地仲諗緊未Book千里達嘅住宿，落咗車之後應該去邊度搵，好快就發現自己擔心得太多。

一落車，就已經有好多Casa嘅屋主湧埋嚟拉客。

古巴上網極唔普及，呢啲大平台都會搵到地方Book，我地一開始為咗申請簽證拎個地方先都係靠佢。但有好多住宿都係冇靠網上平台宣傳。佢地會喺門口貼一個casa嘅藍色Logo，代表佢地係申請咗嘅合資格民宿。casa喺西班牙文係屋企嘅意思，當地人會介紹自己屋企做casa嚟邀請遊客去佢地度當酒店住。遊客見到呢啲Logo就可以直接敲門求入住，簡單直接。

近年古巴遊客唔少，casa都越嚟越多，始終對古巴人嚟講呢個行業收入係好高。我地去到古巴嘅時候，之前嗰對係伊朗識嘅澳門情侶啱啱早我地少少嚟到，據佢地所講預十幾美金一晚就住到，聽到有人開價差唔多我地就狗衝了

攞房之前去問吓走嘅車飛，預計吓留幾耐好。職員同我地講去聖地亞哥嘅車飛嚟緊幾日都冇晒。其實之前喺巴拉德羅買飛都遇上佢成個賣飛系統故障，要第二日再去先賣到如果再等成個星期先去聖地亞哥，去到又唔知幾時先走到，隨時趕唔切返夏灣拿坐飛機。古巴嘅交通似乎好唔可靠，為免夜長夢多，我地直接買飛四日後去夏灣拿，無奈斬咗古巴東部嘅行程，就當喺比自己玩得悠閒少少。

如果想去多幾個古巴城市，記得預長啲時間（至少要兩星期，甚至一個月），或者等佢遲啲網絡更加先進預早Book好交通

一返到房，老闆即刻落足嘴頭Sell佢個海鮮餐，話要今晚煮比我地食。心諗你哋古巴啲嘢食咁濕鳩，再加上出咗嚟行走江湖幾個月，知道越係落後嘅地方就越係伏味濃，都諗住唔會上當。但佢又龍蝦又大大渣果汁咁介紹，仲要開價CUC12，一百蚊港紙有龍蝦食即刻心軟覺得要比佢伏吓先心息。

啲龍蝦係直接喺海邊捉返嚟煮，終極新鮮，味道一流嗰渣鮮榨芒果汁應該有成兩公升我地飲足兩日我地一致評價自從離開咗烏克蘭都冇食過咁抵咁正嘅嘢。

可惜好景不常，食完冇耐就發生咗一件事——大停電。仲要係我沖涼沖到一半發生。估計係因為當晚行雷劈到啲發電嘅設施。冇熱水事小，黑晒睇唔到嘢先麻煩。我都係想小心啲洗我膝頭個仆街傷口姐拿拿林淋完凍水出返去，發覺隔離屋啲𡃁仔已經衝晒出嚟玩，好似好鐘意停電噉。

應該係佢地嘅日常嚟。

有車經過就會光少少。

女神呢晚有啲唔舒服，反而好早瞓咗，仲瞓得好好冇醒過。可能係之前M痛仲要照顧埋我，太過辛苦今晚你就好好休息一吓啦我一路聽住出面啲雷雨聲，閂密晒啲窗但又忍唔住間中開門望下出面啲人點，一路喺度等佢有返電我就去補返個熱水涼。

結果成晚都等唔到啲電

樓主仆街嗰度好撚核突，啲屎水冇入傷口？同埋你唔係都有個first aids kit架咩？

樓主女友m到都要出去幫你搵急救用品

有個細First Aid Kit，但得啲細張膠布，同埋兩包仔消毒藥水緊急用，本身都係預咗有咩事就要買

提醒咗我都係放啲大啲嘅紗布做補給

上水呀

瞓醒之後，一切好似冇發生過一樣。太陽又好似前一日咁毒熱。

千里達都算係一個遊客城市，有啲地方擺滿晒賣紀念品嘅攤檔。

古巴作為我一生第一個踏足嘅拉丁美洲國家，比我嘅感覺係一種好隨意嘅藝術感。

好鐘意用啲粉色系列油晒成間屋，但又間間都用唔同嘅顏色油，好似冇夾過噉，但撞埋一齊效果又唔錯。可以話係希臘嗰啲白屋仔嘅相反做法。

鐘意影相嘅人應該會幾鐘意呢個地方 但其實要搵呢啲感覺可能近近地澳門都做到除咗影相之外就冇咩好做，最大嘅娛樂就係啲遊客圍晒喺唯一一個有Wi-Fi嘅公園度好似道友咁上網。

喺千里達渡過咗寧靜嘅四日，就坐巴士去到古巴嘅最後一站，首都夏灣拿（La Habana）。喺巴士上面比我哋聽到久違嘅廣東話。係兩個望落好後生嘅女仔嚟嘅。我哋馬上上前搭訕，睇吓係咪香港人嚟嘅，結果真係

佢地同我地一樣，都係好即興嘅類型，即興到當晚嘅住宿都未搵。於是我地就索性搵間四人房，睇吓有冇得再慳吓錢。雖然佢地好細個，但嚟咗古巴已經一段時間，加上嚟之前有學少少西班牙文，直情可以同啲casa屋主講價。識識地外語嘅旅人好鬼型，我比佢哋嘅魅力震懾到，決定嚟緊都搵個地方學返一排西文先

唔知係咪連登絲打

擺低啲嘢抖一陣已經天黑。夏灣拿同之前兩個古巴城市感覺好唔同。古老得嚟唔鄉下，有種經典嘅味道。

成日聽古巴嗰啲五六十年代福特車

呢對後生女二十歲都未夠，就已經兩個人結伴嚟古巴，真係好犀利十九歲嘅時候，我仲係戇鳩鳩噉讀緊中七，好似人生嘅全部就係擺係眼前嘅高考。當時諗都冇諗過可以自己走嚟地球嘅另一面。我諗我嗰時去得最遠嘅地方，就只係跨區睇戲唱K，莫講話古巴，連一個人去台灣都未必敢而呢兩個女仔已經自己喺外國讀書讀咗幾年，再用學期之間嘅假期去遠行，做一啲我廿七歲先夠膽做嘅事。

慶幸嘅係，比着以前，我一定會好羨慕佢地有咁嘅時間、金錢同勇氣，但今日嘅我唔再係喺旁邊葡萄嘅毒撚。雖然我大佢哋好多年先有機會走出去，但都仲係有氣有力，唔算太遲而且用自己返工儲返嚟嘅錢旅行，會更加珍惜出嚟嘅機會，感覺非常踏實。

不過望住佢哋忍唔住諗，如果我讀緊中學嘅時候就知道有呢啲可能性，今日嘅我會變成點呢？或者讀嘅科都已經完全唔同，又或者一早去過晒呢啲地方，反而冇種辭職旅行嘅衝動。

點都好，最重要我呢一刻滿意自己，就已經足夠

夏灣拿市內鳩行。

古巴都有文創區，但就冇大部份國家嗰種做生意為主嘅攤檔。呢度真係比啲玩藝術嘅人講心唔講金噉盡情發揮。

古巴嘅大叔藝術家。

喺街上面經常會見到啲人用吊嘅方式將啲嘢上下層噉傳嚟傳去，只係估唔到我哋都有份玩。話說我哋行到肚餓就搵咗間Pizza舖買嘢食，同個老闆娘落完單，佢大叫咗幾句，之後就喺度Hea，完全見唔到佢附近有廚房或者有任何整嘢食嘅設備。我哋問佢啲嘢食喺邊，佢就指指樓上。

只見我地塊Pizza已經用風扇蓋載住吊咗落嚟

熱辣辣又幾好食同平時食開嗰啲有怪味嘅古巴麵包係兩個級數。

例如呢款幾毫子嘅芝士包就係古巴日常。

講起嘢食，就一定要講吓古巴嘅雪茄。古巴出品普遍被認為係雪茄中嘅極品，雖然冇食開煙，但我哋幾個都諗住喺夏灣拿買啲嚟試吓食。最先搵到嘅係一堆專賣比外國人嘅手信舖，價錢都頗貴，而且一買就一大盒。我哋淨係想買一兩支嚟試食，加上旅程仲有好長，將淨低嘅帶住喺身都唔知會唔會有出入境嘅麻煩，所以就冇買到了。後來喺街邊又有啲紋身漢同我哋兜售佢聲稱更抵食更靚嘅雪茄，但就要我哋跟佢上一棟大廈攞貨，嚇到兩位妹妹淆底唔敢上

當時我哋兩個唔知哪來的自信，覺得呢幾個阿叔應該唔係衰人，話唔定真係有平靚正雪茄，又諗住通常好玩嘅嘢就係喺呢啲地方發生，就跟咗佢地上去。兩位妹妹就唔係噉諗，認為佢哋隨時係啲毒梟想捉咗我哋謀財害命兩個女仔去旅行小心啲都係好事，但我哋覺得自己爛身爛世，應該冇人會謀到我財，我哋先至係要搶人錢嗰個點都好，臨上去之前我哋講好，佢哋會喺地下等我哋半個鐘頭，如果到時唔見人佢哋就會幫手報驚

結果古巴叔叔賣嘅都係大盒雪茄，滿足唔到我哋需求。搞到咁隱閉應該係因為佢哋賣冒牌貨，但對來自中国香港嘅我哋嚟講有咩假嘢冇見過。睇完貨唔啱吹咗陣水就走人，仲輕鬆過旺角啲健身中心成功全身而退，虛驚一場。反而落返嚟之後我地喺路邊見到個阿婆係度食緊雪茄，就膽粗粗問佢支嘢喺邊度買

佢直接比咗支我地但我地一索完就即刻叫我哋畀錢好彩冇開天殺價，都係收返成本價幾蚊雞。

我冇食開煙，吸咗兩啖都係意料之內噉喺度咳，試唔到任何味道有冇人話返比我聽古巴雪茄係咪好正

終於返嚟了

Support 快d出文

我都想同女朋友咁去玩 但就黎要長時間分隔兩地了

點解要分隔兩地呀

夏灣拿嘅中國語又叫做哈瓦那，譯得好撚難聽，一定要用香港語叫返夏灣拿先至傳神。事關人地真係有長長嘅海灣去襯返呢個譯名

有時啲浪冚埋嚟可以有兩三個人咁高，唔擔遮行會全身濕晒。

其實都唔單止夏灣拿，世上越嚟越多地方都為咗跟隨「一個中國」嘅原則，媒體慢慢放棄咗香港舊有嘅譯名，例如坦桑尼亞嘅首都三蘭港變咗達累斯薩拉姆（Dar es Salaam嘅音譯），每次見到都想打爆個mon

古巴F4

喺古巴唔算多香港遊客，全程除咗呢對妹妹之外已經冇見到第三個，但港澳同廣東地區嘅人對古巴人嚟講就絕對唔陌生。因為本身就已經有大約十萬港僑華僑住喺古巴，一早有大大個華人街喺度。

寫嘅係繁體字，證明歷史比中共悠久好多

喺度住嘅僑民主要有三批，第一批係十九世紀中嚟呢邊同非洲奴隸一齊做工人嘅移民，但後來可能適應咗或者冇錢走而留咗喺度。第二批係後來為咗逃避美國排華而走難過嚟，第三批就係幾十年前驚咗中共而寧願去古巴嘅人唔知我哋會唔會比係第四批呢

雖然對我哋呢啲樣貌唔陌生，但古巴人見到遊客都會比較熱情，搵佢哋影相都冇托手踭。最緊要禮貌邀請唔好當人動物園啲動物噉鬼祟偷影就得

繼續留名支持，睇返相就好似幾年前去咁
以前試過窮遊古巴，如果以後有機會再去就要豪一次，同補返去Varadero，雖然肯定好撚唔值

pushhh

古巴好正呀 ，希望遲d有機會可以去，充滿人民色彩。

本來諗住由頭睇多次，點知睇睇吓發現又記得哂啲嘢，所以樓豬你都係快啲出文啦

樓豬我由三年前開始追你遊記
再去咗一年旅行
返黎都就成年 你仲未update完
點都好，文呢

樓豬又唔見左

樓主你又去咗邊

push

你去咗邊
咁咪好，睇極都有得睇

夏灣拿一個好出名嘅地方，係作家海明威住過嘅酒店。幾乎所有嚟古巴嘅遊客，都會到此一遊。

對好多其他國家嚟講，呢啲唔算得係咩，香港求其一個商場都豪華過佢但喺古巴，實在係幾有氣派。

就係呢個阿叔

海明威有咩咁巴閉呢？有睇佢著作嘅各位自然會知對我嚟講，最吸引嘅係佢嘅人生。海明威係一個美國人，十八歲已經做咗一個異於常人嘅決定，放棄咗升讀大學走咗去做記者，同時開始咗佢寫小說嘅生涯。佢嘅年代橫跨咗兩次世界大戰，一戰時期仲參埋軍，分別去咗法國同意大利嘅戰爭前線，後來比炸彈炸傷咗，之後返咗美國，又住過加拿大。二戰期間，海明威去咗西班牙做戰地記者，之後又入咗海軍，輾轉去到古巴，就住咗幾十年

有點樣嘅經歷，就有點樣嘅作品。我呢場小小嘅旅行對海明威呢啲一生都喺度流浪嘅人嚟講，簡直微不足道。自問都鐘意周圍去，但如果要我好似佢咁飄泊一生，唔知又得唔得呢？

喺酒店天台望返夏灣拿嘅景，海明威係咪就係噉樣寫書

平時嘅我唔飲啤酒，一嚟天生唔飲得，二嚟一在外地更加唔想飲醉出事。但一場嚟到，點都要試吓呢碌啤。

同呢兩個香港女仔嘅緣份亦隨住飲完呢碌啤酒而完結

喺夏灣拿嘅海邊睇埋呢個旅程中算係唔錯嘅日落，就返咗房。過埋呢晚，我同女神又再過返我哋嘅二人世界

去旅行帶即影即有都係幾好嘅習慣，好方便即時留念，有時同當地人合照完可以即刻比返張相佢哋。對於冇smartphone嘅古巴人係非常重要

哇嗰啤酒

推，樓主呢

又live左
原來有間酒店可以免費上去 Hotel Ambos Mundos？
好想去旅行，好想去多次古巴

返工好攰睇到樓豬啲文放鬆左啲

好感動，雖然唔識佢地，但都好驚佢地中招
樓主唔好爛尾啦，仲有人睇緊架

我琴日先開始睇樓主嘅遊記
仲以為個遊記已經完咗
我想快d睇南極
快d岀文

樓主ok?

樓豬呢

冇爛繼續

未完架

喺古巴最後嘅日子，都係行行企企，過吓近乎冇網絡嘅寧靜生活。

最後一日，喺走咗嘅妹妹推薦之下，嚟到一間雪糕店。

我哋開門冇幾耐就去到，但已經排晒長龍，仲要好大部份都係當地人嚟。

喺其他地方，多本地人排隊嘅舖通常都係信心嘅保證，至少避免咗一啲純粹比遊客食但Local狗也不屌，又貴又唔好食嘅餐廳。呢啲伏喺香港都有唔少，而且不約而同都係藍店嚟但係喺古巴，試過好幾次Local餐廳之後，對當地人嘅口味都充滿咗戒心，所以都係唔好太老定。

我哋諗住少少地每隻味叫一球嚟試吓，揀咗五隻味所以有五球。啲店員好爽快噉落完單就開始整。我哋坐咗喺張Bar枱度，佢哋就一個喺我哋面前洗碟，另一個人就喺隔離將啲雪糕上碟，一路洗啲漂白水仲彈晒落疑似係我啲雪糕隻碟嗰度

不過呢啲就唔緊要啦，食落肚當清吓腸胃。但最正嘅係佢拎咗五碟比我。

每一碟都有齊五隻味

都唔係好知點解會有呢個誤會，估計係佢哋好少有Share呢個概念，所以冇諗過我哋嗌一碟五球係一齊食。而佢又聽唔到我有講過兩碟呢個字眼，淨係聽到我Cinco Cinco（Cinco ＝ 五）噉叫，於是就以為係五碟五球。

最重要係咩？係佢用CUP計算，一球只係1／25美金，就算五碟都只係1美金。我哋就決定食晒佢了

食埋呢餐，就飛咗去墨西哥嘅Cancún

終於出文

新加入追post

推下

去Cancún有兩大目的，其一係為咗搵一位識咗十幾年嘅朋友，其二係為咗同囡囡慶祝生日

一落機，就坐車去咗Cancún嘅巴士總站同T匯合。T係我當年中一戇鳩鳩嘅時候識落嘅朋友，唔覺唔覺已經識咗就快廿年。當時有邊個會知道，嗰位喺操場集隊排喺你前面後面嘅同學仔，廿年後會成為點樣嘅人，而自己又仲有冇機會同佢再見？

當年一屆中學生有成二百幾人，可以喺咁多人入面同你成為最熟嗰兩三個，機會只係百份之一，而五年七年畢業之後仲維繫到嘅，隨時得返千份之一。T喺我啱啱大學畢業諗緊去邊間公司做社畜嘅時候，就決定咗飛去美帝讀PhD。一讀，就讀咗好多年。有時佢會羨慕其他人有唔錯嘅收入，有餘裕做想做嘅事，好似我儲到少少錢就一嘢去個長旅行；但我會話正正係因為冇試過好似佢噉出去闖，先需要夠旅行嘅填補返。人生本來就好難比較，係咪？

知道佢咁啱呢個星期同佢班Fd去咗墨西哥旅行，我哋就即刻約好，喺Cancún短聚兩日順便喺夏灣拿帶咗支雪茄比佢

明明佢話第一次食，但好似專業道友

左邊係我，右邊係佢。旅行咗四個月嘅我同出發時候比已經算係黑咗好多（本身白底），但佢喺呢度曬咗幾日太陽玩咗幾日水就已經黑我幾倍，代價就係曬到成個背脊甩晒皮起晒泡

Cancún最出名就係酒店區，可以話係美國人嘅後花園，當然住一晚都好貴，呢啲嘢自然係留返同女神慶祝生日先至去所以同T聚舊嗰兩日，都係喺市內鳩行，買返啲喺古巴買唔到嘅日用品，例如配返喺Varadero仆街之後跌咗嗰個鏡頭蓋之類。

雖然我都返咗香港好耐，個遊記亦拖咗十鳩幾年，但T仍然被困喺疫情嚴竣嘅美帝國喺度祝你學業進步，快啲勾結外國勢力攞返張綠卡，冇咩事就唔好返嚟呢個鬼地方

Cancún嘅酒店區同世界各地嘅酒店區都相差唔遠，近近地想比較吓去澳門已經得不外乎都係嗰啲大型酒店品牌連續十幾廿幢酒店拍埋一齊，形成一個只有本地人冇乜事都唔會走入去，為咗渡假而設嘅一個區域。

我哋兩個平時都唔太好呢啲嘢，因為覺得Hotel Zone同世界太抽離，入到去感覺好唔踏實。但經過咗四個月嘅旅程，經常唔係瞓多人Dorm就係寄宿人哋屋企，今次難得囡囡生日，冇理由仲要同啲三唔識七嘅麻甩佬瞓埋同一間屋

我哋特登試用咗一個叫Hotwire嘅網，之類嘅搵住宿網站。佢有時會有啲酒店劈價嘅優惠，甚至係淨係寫住幾多星級酒店，但連住邊都要比咗錢先話比你知嘅特價房。我哋就用七百蚊港紙，抽咗全個Trip最貴嘅一次住宿。但入到房，覺得香港四五百蚊晚嗰啲酒店已經完勝佢，我哋都有啲失望

本身Hotel Zone入面嘅風景唔差，可惜我哋去嗰日天色就開始差，全日都濕濕沉沉，仲開始落雨。成個長灘都開始越嚟越少人，走淨小貓三四隻，好鬼冷清。

落雨，加上喺古巴仆親膝頭嗰塊焦都未甩，我淨係坐咗喺岸邊望住個加勒比海，完全冇落過水。喺天氣同埋酒店房未如遇期嘅打擊之下，女神心情已經有啲變化我知道今晚餐飯好唔好食將會決定往後嘅命運

本身成個計劃都好完美，住酒店，去沙灘，玩完水直接返酒店成個大餐，但攞完房之後囡囡已經打消咗喺酒店食飯嘅念頭，決定搵一間外面嘅餐廳，扭轉心情我當時諗，雖然有幾滴雨，但行廿幾分鐘應該問題唔大嘅，好過留喺酒店就實冇轉機。

點知就Hihi了。行咗十幾分鐘之後，啲雨越落越大，突然之間就去到黑色暴雨嘅局面。

濕到連啲燈都化開晒，之後直情連解鎖電話都有難度大自然嘅力量真係唔可以睇少。

諗住就行到，點知去到發現人地舖頭都落埋閘

今晚跪玻璃，OK？

唔好話搵餐廳，連返房都成問題女神亦都由擔心冇好嘢食，變成驚住會死喺墨西哥既然驚死，一切就好辦了我見到架的士，就即刻截撚住，話要返我間酒店，點知幾分鐘車程佢開我廿蚊美金今日就唔同你計，唔講價，上車閂門，我死都要型呢一次

最後都係返咗酒店食，其實味道唔錯

折騰咗成晚之後，心情反而變好，令我懷疑可能頭先嗰幾個鐘唔開心只係因為肚餓。去旅行一定唔可以餓親你嘅旅伴

出文呀

繼續推

樓主